<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Dorayo's Blog - 哆啦呦的博客]]></title>
  <link href="http://dorayo.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://dorayo.github.io/"/>
  <updated>2013-12-26T21:38:58+08:00</updated>
  <id>http://dorayo.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[dorayo]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[跑步元思考]]></title>
    <link href="http://dorayo.github.io/blog/2013/12/26/pao-bu-yuan-si-kao/"/>
    <updated>2013-12-26T18:58:44+08:00</updated>
    <id>http://dorayo.github.io/blog/2013/12/26/pao-bu-yuan-si-kao</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>经不起某人三番五次地念叨，受不住李小龙变成洪金宝的奚落，在深思熟虑半下午之后，我决定开始重塑光辉形象了，哥要甩掉「发福」「变胖」等字眼，重新健身塑形了！</p>

<p>熟知我过去的人应该都知道，以前我身上是长期贴着「爱生活，爱运动」的标签的，「肥胖」「宅男」，开玩笑，绝对与其绝缘。大学坚持练习了两年跆拳道，毕业后工作第一年又坚持习练了快一年，同时办了张健身卡，每周健身3次以上，坚持了7个月，直到离开天津来到北京。矫情地来说，我是爱运动的。第一次长时间地缺少锻炼是在去了华为之后，我不想找理由，可是，鬼都知道华为的工作节奏。以前的锻炼分为两类，一类是作为功夫爱好者的类似跆拳道，截拳道，特技类的运动，另一类就是健身房里的锻炼。即使健身房里，也绝对是单纯地增肌训练，什么？「动感单车？」「减脂？」，哥当年真不需要。记得在天津华苑第一次办健身卡测的脂肪比例为13%，已经是运动员的脂肪比例范围了，不是盖的！连健美教练都直接问了，你是要进行局部增肌吧？可俗话说「年年岁岁花相似，岁岁年年人不同」，当成长的轨迹到了今天，真没想到我也到了需要「减脂」的时候了。悲哀啊！</p>

<p>说到减脂，首先得澄清一下，市面上各种带着商业目的的减脂器械、按摩疗法和减脂药物基本上都是骗人的，即便当时起了作用，对身体也可能有副作用并且易反弹。扯远了，还是谈谈我对减脂的看法吧，个人认为最佳的减脂方法就是<strong>运动减脂</strong>。当然运动减脂也存在各种误区，想有效运动减脂也得找对方法，这是后话。知乎上关于增肌减脂有个不错的帖子大家可以参考<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup>。继续主题，说到运动减脂，要考虑两个方面：第一，<strong>运动形式</strong>，像武术、游泳就不是很好的减脂运动。武术扎马步、冲拳踢腿等运动大部分不属于有氧运动的范畴，而<strong>脂肪只有在有氧运动中才可能被分解利用</strong>。游泳池水温一般低于体温，脂肪在人体的一个重要功能就是保温，为避免人体热量散失过多，游泳时，脂肪会被保护起来而难以被分解利用。看到这里，是不是会更加佩服我们神奇的人体系统，嘿嘿。游泳运动员一般身体没有太瘦的，估计也有这方面的原因吧。第二，<strong>运动量</strong>，一般来讲，四十分钟以下的有氧运动主要是以糖原的氧化功能为主，只有在体内的糖元近乎耗尽后，脂肪才会被大量利用。因此，有氧运动，如跑步，要想起到减脂的效果，最好能<strong>坚持40分钟以上</strong>。</p>

<p>总算提到跑步了，这才是今天的主题啊。说起跑步，真是项低成本高收益的运动，并且全世界都高度一致地保持着对跑步的认可和热爱。有小道消息，「成功人士」中，90%以上的人都有坚持跑步的锻炼习惯，小道消息，乐呵乐呵就行了，别跟我较真哈。听现同事说，之前有个女实习生，曾经连着两周参加了两次马拉松，并且成绩都还不错，生猛地有点惊悚了。好了，不给跑步写软文了，好东西不用宣传，再说，丫都没给好处费。</p>

<p>既然跑步那么好，为什么坚持跑步的人却并没有想像中的多呢？这个问题，我之前也思考过。我认为主要存在这三个方面的问题：</p>

<ol>
<li><strong>形成习惯太难</strong>：正如21天法则，当一件事情坚持做21天后，就会养成一种习惯。养成习惯之后自然好办，可关键是这21天的坚持是难点。</li>
<li><strong>约束力弱</strong>：跑步多数情况下是一项一个人参与的运动，环境约束力较弱，某一段时间工作一忙或者懒可能就放下了。</li>
<li><strong>时间不允许</strong>：跑步对于刚开始的人来说，相对有点枯燥，再加上现代人在如此快的生活节奏下，连睡眠时间都舍不得给，让出1小时给跑步用，多少会有点不舍啊。</li>
</ol>


<p>基于这三方面的问题，我也想过对策。比如</p>

<ol>
<li>通过正点闹钟等APP设置提醒，减少在早期习惯没养成阶段因遗忘而无法促成的坚持。</li>
<li>借助于跑步记步器等工具，根据个人情况，在完成每个月设定的跑步累计里程后给自己个嘉奖。借此，一来可以提升自信心，二来可以获得满足感。</li>
<li>在跑步的过程中，并行进行其他活动，比如思考问题，听音乐等。这样既可以让一个人的运动变得不再那么单调枯燥，又可以高效地利用时间。</li>
</ol>


<p>针对第三点，<em>跑步过程中并行进行其他活动</em>，还存在一个问题。到底什么活动比较合适？很明显是不需要双手双眼参与的活动，这样以来，基本上只有「听」和「思考」了。 很多人喜欢在健身房跑步机上边跑步边听音乐，这其实就是个很好的并行活动。关于跑步中听音乐，知乎上也有个不错的帖子，大家可以参考<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" rel="footnote">2</a></sup>。接下来我想主要谈论一下在运动中进行思考相关的内容。</p>

<p>从哲学上讲，分析问题可以从主体和客体及主客体的关系出发。对于运动中思考来说，主体很显然就是我们每个个体，客体也就是我们跑步的场所，考虑到主客体的关系也就相当于考虑我们在特定场所跑步时需要注意的情况了。我们常说，环境很重要，而跑步的环境，我能想象到的主要有健身房跑步机上跑步、街道上跑步、公园或小区里跑步这几种了。从安全地角度来讲，健身房跑步机上跑步，不能太分散注意力。所以，个人认为不太适合做太多思考性的工作，也许听音乐是最好的并行活动了。街道上，由于伴随着车来人往，也不适合进行太分神的活动。我觉得，这种情况下，跑步的间隙，扫视下周围的形形色色的过往人群和纷繁林立的商铺，也是一种享受，说不定还会有新的发现。在公园里或者小区里跑步，如果天气不是极其恶劣的话，相对来说还是最好的选择了。由于人车都相对少，会非常安全。当然了，跑步中也要留神散步中的狗狗们啊，尤其是一些大型犬，别不小心惊吓到它们进而惊吓到自己哦。总的来说，在小区公园这种理想的环境里其实最适合进行一些思考性的活动了。个人认为，可以根据当天身体状况和心情愉悦度及工作情况进行不同地思考。比如，在心情轻松，当天工作也不繁忙的情况下可以进行些相对深层次地思考，比如思考近来阅读的书中的一个观点，或者自己一直以来的一个未完善的想法等。如若近期工作压力较大，则可以借机梳理下近期工作中的问题，理清工作思路，或者是简单地回顾下当天发生的生活中和工作上的事，脑子里进行自省和总结。当然，如果实在不想去想工作中或生活里的琐事，也可以不坊观察一下小区里的布局，比如景观规划或者小区停车位上都停得是什么车，推测小区整体居住群体和消费习惯，统计一下小区空置率，推算一下附近人口密度（貌似好。。^_^），等等。总之，跑步时，大脑完全可以同时做点其他的事情。</p>

<p>其实，大脑真得是个神奇的创意坊，而思考又是件非常有趣的事情。如果说阅读会给我们带来广阔精彩的天地，那思考就允许我们在广阔精彩的天地里天马行空，无羁无束 。而跑步时伴随着进行着天马行空的思考，说不定会迸发出更加精彩的灵感。其实这篇文章，就是在今天跑步后完成的，而这篇文章里的些许思考也是在今天晚上跑步时并行进行的。考虑到今天晚上跑步时是在思考「跑步的同时可以思考些什么」相关的问题，所以，这篇文章就自然成了关与「跑步时思考」的思考的文章了。有点拗口，且称之为「跑步元思考」吧。</p>
<div class="footnotes">
<hr/>
<ol>
<li id="fn:1">
<p><a href="http://www.zhihu.com/question/20687290/answer/15853608">没有锻炼基础的人，如何增肌与减脂？</a><a href="#fnref:1" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn:2">
<p><a href="http://www.zhihu.com/question/21640344">当你跑步时你在听什么？</a><a href="#fnref:2" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
</ol>
</div>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
